假封關 真漏洞 內地客或虛報 政府漏夜補鑊 曾赴湖北港人須評估

假封關 真漏洞
內地客或虛報
政府漏夜補鑊 曾赴湖北港人須評估

【本報訊】武漢肺炎襲港，港府慢九拍延至前晚才宣佈局部封關，但措施僅能攔截湖北居民，未能阻礙從內地其他省市湧港的病人，且須依賴旅客誠實申報過去14日曾否到湖北，檢疫制度千瘡百孔。食物及衞生局局長陳肇始承認，旅客自行申報準確度「永遠唔係百分百」，例如不少人會亂填健康申報；世衞傳染病流行病學及控制合作中心創立總監梁卓偉亦指有需要擴大封關範圍；團體炮轟局部封關是「假封關，真漏洞」。

記者：于健民 曾偉龍

大批旅客昨經高鐵由內地進入本港時，須填寫健康申報表，但資料真確與否，政府不得而知。廖雁雄攝
(社內相)

本港確診武漢肺炎病例持續上升，港府連日漠視全面封關的民意和專家意見，前晚僅宣佈局部封關，限制湖北省居民和任何過去14日到過湖北省的人士進入香港。入境處指新入境規定實施後，至昨午5時為止，共有394名湖北省居民或過往14日曾到過湖北省的非本港居民被拒進入本港。

相關新聞：內地申報把關較嚴謹

陳肇始：唔舒服始終會睇醫生

衞生署昨晚補鑊宣佈採取進一步措施，但仍只限制港人由內地回港，其中14日內曾往湖北的香港居民入境時必須聯絡衞生署港口衞生科，該科會進行評估，如市民無任何徵狀，會要求市民即時戴上口罩，盡量自我隔離14天。其他從內地回港的市民，返港14天內亦應盡量留在家中；如有需要外出，應佩戴口罩。曾於過去14天到訪湖北並於較早前已回港的香港居民或已入境的旅客，應致電衞生防護中心熱線2125 1122查詢健康建議，未有全面封關，限制內地人來港。

政府局部封關措施漏洞多多，主要依賴旅客誠實申報過去14日曾否到湖北；港人到訪湖北後回港，更毋須填寫申報表。本報昨日實測發現落馬洲口岸港人入境時，連健康申報表亦毋須填寫。

陳肇始
(社內相)

多名內地旅客昨批評港府制度荒謬之處，稱內地實行實名制，港方可透過內地系統，馬上知道旅客曾否到過湖北，毋須依賴旅客自行申報。

陳肇始指旅客過去14日有否到過湖北省，依靠旅客自行提供資料，其後承認很多人會亂填健康申報，未必能提供準確資料，過去亦有填報沒有發燒的個案被探測到有發燒，承認申報制度的準確度「永遠唔係百分百」。

但陳強調，政府對不如實申報有罰則，並有多重防線，包括封關前已實施的體溫探測，若通過此防線，「如果佢唔舒服，始終會睇醫生」，另一道防線則依賴病人自行求醫。衞生署早前曾指若拒絕填寫健康申報表格，最高可被罰款5,000元及監禁六個月。陳肇始強調口岸仍設健康監測，港口衞生科人員將登記有關人士資料，以決定是否需要隔離。

陳指現時規定非香港居民入境時不准使用e-道，全部須經櫃台辦理手續，故來自湖北省居民會有簽注。她形容政府的防疫工作是「走在疫症之前」，在本港未有確診個案時，防疫應變計劃已提升至「嚴重」級別。

梁卓偉稱，除非入境人士誠實申報，否則難避免個別人士因怕麻煩而誤報，承認想不出十全十美的辦法。他亦認為港府必須防患未然，一定要在封關問題上再多做一步、兩步、三步，有需要擴大封關範圍，中大醫學院亦提出類似建議。

(社內相)

議員指必須掌握在港武漢人

立法會食物安全及環境衞生委員會成員黃碧雲指，內地病人若有心來港，會虛報避報，令部份封關措施失效，必須全面封關，並掌握12月及現時有多少武漢居民已進入本港。她批評政府無心防疫，「政府（在關口）都冇宣傳，應寫清個罰則，漏就要嚴查」。

民間記者會發言人批評政府以政治理由凌駕公共衞生安全，不肯「源頭防疫」，導致更多感染者及隱形病人進入香港，更批評港府未能掌握中國境內患者資料，無法追蹤隱性患者。

(社內相)

bam晒啲支那人好過

造假係常識